% Load the kaohandt class (with the default options)
\documentclass[
	fontsize=10pt, % Base font size
	twoside=false, % If true, use different layouts for even and odd pages (in particular, if twoside=true, the margin column will be always on the outside)
	secnumdepth=1, % How deep to number headings. Defaults to 2 (subsections)
	abstract=true, % Uncomment to print the title of the abstract
]{kaohandt}

% Choose the language
\usepackage[spanish]{babel} % Load characters and hyphenation
\usepackage[spanish=mexican]{csquotes}	% English quotes

% Load packages for testing
\usepackage{blindtext}
%\usepackage{showframe} % Uncomment to show boxes around the text area, margin, header and footer
%\usepackage{showlabels} % Uncomment to output the content of \label commands to the document where they are used

\graphicspath{{images/}{./}} % Paths where images are looked for

% Load mathematical packages for theorems and related environments.
\usepackage{kaotheorems}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd} % For 'complicated' diagrams
\usetikzlibrary{arrows, calc, decorations.pathmorphing, matrix} 
\usepackage[color, all]{xy}

\usepackage{pstricks}
\newpsobject{grid}{psgrid}{subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=6pt}
\newcommand{\equi}{
	\begin{pspicture}(-0.4,-0.1)(0.5,0.5)
		\psline[linewidth=0.5pt](-0.3,0.09)(-0.12,0)(0.12,0)(0.3,0.09)
		\psline[linewidth=0.5pt](-0.3,-0.09)(-0.12,0)(0.12,0)(0.3,-0.09)
	\end{pspicture}
}
\usepackage{pst-solides3d}

% Load the bibliography package
\usepackage{kaobiblio}
\addbibresource{biblio.bib} % Bibliography file

% Load the package for hyperreferences
\usepackage{kaorefs}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REPORT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Una interpretación filosófica de los Gráficos Existenciales en la cinta de Möbius]{Una interpretación filosófica de los Gráficos Existenciales en la cinta de Möbius}

\author[IVG, APHV]{Ivan Vladimir Gavriloff\thanks{UNT - CONICET} \and Angie Paola Hugueth Vásquez \thanks{Universidad Nacional de Colombia}}

\date{\today}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE AND ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\maketitle

\margintoc

\begin{abstract}
	\noindent
    En los últimos años se han dado diversos desarrollos matemáticos en particular al rededor del estudio de los sistemas de lógicas diagramáticas. Tales avances están basados en la aplicación de técnicas y conceptos propios de la geometría y la topología como las variedades topológicas y diferenciales, construcción de bases sobre espacios, transformaciones sobre espacios continuos y Superficies de Riemann, pues gracias a estas, se expresan naturalmente las lógicas diagramáticas realizadas sobre un fondo plano y continuo, a la manera de Peirce; y emergen nuevas propiedades topológicas, geométricas o categóricas por la buena definición de tales estructuras. A pesar de estos avances, no hay aún suficientes interpretaciones filosóficas para dichas estructuras.
    En este trabajo nos proponemos realizar una interpretación filosófica a los gráficos existenciales alfa de C.S. Peirce que se dibujan sobre una variedad diferencial que es la \textit{Cinta de Möbius}. Elegimos dicha estructura debido a que tiene parte de su semántica ya estudiada, existiendo comparaciones parciales entre el tipo de lógica que podría representar a través de variaciones en la interpretación que puede tener la separación de la superficie por cortes especiales. Consideramos mucho más conveniente el poder realizar dicha interpretación en una estructura lógica ya estudiada y comparar el modelo topológico resultante a un sistema lógico conocido. Nuestra hipótesis es que la lógica natural de gráficos alfa resultante sobre la cinta de Möbius ser equivalente a un sistema de las lógicas intermedias o de la lógica paraconsistente (o una familia de lógicas paraconsistentes). Para esto vamos a definir los gráficos existenciales alfa, las propiedades que tienen estos en la cinta de Möbius y vamos a dar cuenta del procedimiento para poder alcanzar dicha interpretación sugerida. Por último vamos a dejar algunas cuestiones abiertas dadas por este trabajo y las conclusiones.
\end{abstract}

{\noindent\textbf{Keywords:} Peirce, gráficos existenciales, cinta de Möbious, interpretación filosófica}

\medskip

\section{Introducción}
\label{sec:Introducción}

La \textit{Escuela Colombiana Peirceana} ha sido en los últimos años el epicentro de los estudios al rededor los \textit{Gráficos Existenciales} de C.S Peirce. Concretamente localizados en Tolima, liderados por Arnold Oostra \sidecite{oostra2010, oostra2011, oostra2012, oostra2021, oostra2022} y  en Bogotá con el desarrollo matemático y filosófico de Fernando Zalamea \sidetextcite{zalamea2010, zalamea2011, zalamea2019, zalameatraba2010}. Estos trabajos se basan en la combinación precisa de la aplicación de técnicas y fundamentos matemáticos a ideas profundas o conceptos de la filosofía.
Gracias a tal matematización llegamos a resultados como los \textit{gráficos existenciales intuicionistas}, los desarrollos de los gráficos sobre variedades topológicas y porteriormente sobre Superficies de Riemann, sobre los que consideramos que en un sentido dual, les falta una caracterización o reinterpretación de orden filosófico, la cual es una de las motivaciones de este trabajo.

El trabajo de Peirce en lógica en general y con los gráficos existenciales en particular siempre estuvo connotada por su trabajo de enriquecer su propia postura y sistema filosófico.\sidenote{Esto puede verse en uno de sus últimos trabajos publicados \cite{peirce1906}.} Nosotros nos enmarcamos dentro de los interpretes de Peirce y somos grandes propulsores de su lógica diagramática. En este sentido nos encontramos en la misma línea que Oostra y Zalamea. Nuestro trabajo solo pretende ser una contribución de lo ya realizado por ellos y su equipo. Es decir, este trabajo no es una crítica de su postura del tratamiento de la lógica diagramática de Peirce, más bien es pararse en esos hombros de gigantes de la comunidad peirceana para poder seguir acrecentando el conocimiento.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	MAIN BODY
%----------------------------------------------------------------------------------------


\subsection{Plan de trabajo} % (fold)
\label{sub:Plan de trabajo}
En el presente trabajo vamos a proceder de la siguiente manera: primero vamos a introducir el sistema de gráficos existenciales alfa. Luego, vamos a dar cuenta de la estructura de la Banda de Möbius y cómo ésta se relaciona con los gráficos existenciales, para ello vamos a tomar en consideración lo estudiado por \cite{oostra2022} y por su equipo de matemáticos. Habiendo preparado todo el campo lógico técnico vamos a indagar ciertos conceptos lógicos filosóficos como ser el del \textit{universo del discurso} y ciertas descripciones realizadas por Peirce respecto de la hoja de aseveración y el corte. Teniendo todo esto vamos a otorgar la interpretación filosófica\sidecite{barrio2018} de los gráficos en la Banda de Möbius.

% subsection Plan de trabajo (end)

% \blindtext\sidenote[][*-8]{\blindtext}

\section{Gráficos existenciales alfa}

Los gráficos existenciales propuestos por Peirce vienen a dar cuenta de una preocupación propia del filósofo pragmatista y a la vez de dar su propio intento dentro de la historia de la lógica en los momentos de la conformación de la lógica matemática después de la silogística aristotélica (véase \sidecite{brady2011}).

Los gráficos existenciales (GE) fueron inventados en 1896 por Charles S. Peirce, quién, en el estudio de las álgebras lógicas, ideó un tratamiento gráfico alternativo al netamente algebraico que en su época se daba a la lógica de relaciones (y que él mismo había ayudado a desarrollar). Los modelos \textit{Alfa} y \textit{Beta} constituyen por sí solos un tratamiento completo y consistente de la lógica elemental \sidecite{roberts1973}. Así, los (GE) de Peirce constituyen una presentación enteramente diagramática, coherente y unitaria, de muy diversas lógicas: cálculo proposicional clásico, cálculo proposicional intuicionista, lógica de primer orden, lógicas modales, lógicas de orden superior. Estos representan respectivamente, con Alfa, la \textit{lógica proposicional} y, con Beta, la \textit{lógica de predicados} (sin símbolos funcionales). Desarrollos posteriores proponen un nivel \textit{Gama} asociado a razonamientos por fuera de la lógica clásica, cubriendo tanto el ámbito modal \sidecite{zeman1964}, como algunas lógicas de orden superior. Con ciertas transformaciones adicionales en la sintaxis, los GE se han extendido también hacia la lógica intuicionista \sidecite{oostra2010}. En síntesis, con unas reglas comunes muy simples (``arquetipos") y con ligeras variaciones en los signos (``tipos"), se obtiene una muy amplia visión de la lógica, a partir de una reducida e incipiente semilla de ideas geométricas.
%Ya añadiré al documento las citas correspondientes 


Lo importante e interesante de este sistema de lógica es que presenta a la lógica en una serie de elementos diagramáticos y reglas de transformación para poder transformar de un estado inicial a otro los gráficos presentes en la hoja de aseveración. Otro punto importante es que para la realización de los gráficos existenciales tienen que entenderse de manera dialógica: hay un grafista quien inscribe los gráficos en la hoja y, por otro lado, un interprete que interpreta lo aseverado en la hoja.\sidenote{Cabe destacar que estos roles no tienen que ser necesariamente entidades físicas o personas. Pueden ser muy bien considerados como agentes o como roles dentro de un mismo agente. Si se desea indagar más estas cuestiones véase \cite{peirce1906}.} 

Los GE de Peirce constituyen un modelo lógico \emph{diagramático}: dentro de él razonamos de forma gráfica (o mediante formas gráficas) y expresamos proposiciones e inferencias mediante un pequeño número de herramientas o reglas. Con ellas veremos que el razonamiento deductivo dentro del sistema puede ser analizado a través de la \emph{ inserción} u \emph{ omisión} de proposiciones y la \emph{ deformación} de los diversos elementos que puedan aseverarse. Nos enfrentamos entonces a \emph{ movimientos} y \emph{ transformaciones} de figuras, en un ambiente geométrico general, y \emph{ topológico} en particular, pues, como veremos, las reglas de transformación de los diagramas se ejecutarán sobre un \emph{ fondo continuo}.

Ahora bien los elementos diagramáticos son los siguientes:

\begin{definition}[Hoja de aseveración]
	La hoja de aseveración es un plano $ L $ en el cual se pueden realizar ciertas acciones como ser la de insertar letras proposionales, cortes. La hoja de aseveración sin nada en ella ya es un gráfico en sí misma.
\end{definition}

\begin{definition}[Letras proposicionales]
	Letras proposicionales en mayúsculas como por ejemplo: $ P, Q, R, \dots, etc $. Cualquiera letra proposicional se considera un gráfico.
\end{definition}

\begin{definition}[Corte]
	Curva simple cerrada la cual puede encerrar cualquier fragmento o área de la hoja incluyendo letras proposicionales, y otros cortes. El corte en sí mismo también es un gráfico.
\end{definition}

A continuación daremos las Reglas de transformación con las que podremos transformar los gráficos existenciales alfa:

\begin{definition}[Regla de inserción]
	Dada el área
\end{definition}

\begin{definition}[Regla de borrado]
	Dada el área
\end{definition}

\begin{definition}[Regla de iteración]
	Dada el área
\end{definition}

\begin{definition}[Regla de desiteración]
	Dada el área
\end{definition}

\begin{definition}[Regla de doble corte]
	Dado un corte doble en cualquier área par o impar de la hoja de aseveración éste puede ser borrado.
\end{definition}

Solo con estos elementos y con las reglas de transformación, es que se puede tener el equivalente de la lógica proposicional completa y correcta de modo diagramático (véase \sidecite{roberts1973}).

Algunos ejemplos de ciertas proposiciones realizadas en gráficos existenciales son las siguientes:

%Introducir ejemplos gráficos. Haré diagramas en tikz


Si bien estas definiciones son extraídas de los textos de Peirce, es necesario refinar las definiciones de modo matemático, por ello vamos a hacerlo en las siguientes subsecciones.
\subsection{La hoja de Asersión como plano (Matemática)}

Para hablar de GE es importante notar que la superficie donde se desarrollan los diagramas o los gráficos es primordialmente un plano (sin cortes o divisiones), es decir tiene dimensión 2. Para efectos prácticos la llamaremos \textit{Hoja de Aserción} (HA), pues lo que la caracteriza es su cualidad de ser ``sobre lo que se escribe o sobre lo que se afirma". Para Peirce, esta podría ser un tablero o una hoja de papel; para nosotros será el \emph{plano complejo}, forma universal de continuidad topológica como veremos más adelante. Esta hoja representará nuestro universo de discurso, es decir, la suma de todo aquello que quien razona concibe como algo sobre lo que se puede razonar. La hoja de aserción corresponderá a uno de nuestros símbolos primitivos dentro de los GE y asumiremos que esta en sí misma es un gráfico, incluso si está vacía. 

Como podría inferirse de forma natural, gracias al nombre de nuestro primer elemento primitivo, realizar una aserción corresponderá a expresar tal afirmación sobre nuestra hoja, por lo que más adelante diremos que estos modos de análisis están cifrados bajo \textit{reglas de escritura}. Así, cuando escribimos ``La función $f$ es continua en $[a,b]$" en HA, estamos afirmando que hay una función en nuestro universo de discurso y que esta es continua.


\begin{marginfigure}[h!]
\begin{center}  



\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,478); %set diagram left start at 0, and has height of 478

%Shape: Rectangle [id:dp7444153910910605] 
\draw  [color={rgb, 255:red, 150; green, 150; blue, 150 }  ,draw opacity=1 ] (185,99) -- (494.4,99) -- (494.4,275.8) -- (185,275.8) -- cycle ;

% Text Node
\draw (231,180) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {La función $f$ es continua en $[a,b]$};


\end{tikzpicture}

%\caption{Proposición sobre la Hoja de Aserción}
\end{center}    
\end{marginfigure}

Los gráficos existenciales se gobiernan por medio de \emph{permisos pragmáticos} sobre la hoja de aserción, que pueden verse dualmente. Para precisiones técnicas y desarrollos enteramente formales, ver (Oostra 2018)\footnote[5]{\cite{OostraLibro}.}. Así, las  reglas de sistema se resumen en:

%%Angie Hugueth: Características complejas, topológicas, suavidad, acciones sobre una superficie. Construcción a aprtir de bases equivale a construcción semántica posterior.

\subsection{Extensiones Naturales: Variable compleja y Topología}

% Introducción a variedades diferenciales, preservación de la noción de "plano" en la hoja, caras, transformación en la suavidad y acciones ligadas a la paridad en áreas. Aparición de nuevas superficies para gráficos Alfa


\section{La Banda de Möbious} % (fold)
\label{sec:La Banda de Möbius}

\subsection{Introducción como variedad topológica}

%construcción de la Banda, características geomtétricas. Emergencia histórica.

\subsection{Construcción de una base para la lógica Alfa}

% section La Banda de Möbius (end)

\section{Previo a la interpreción filosofíca} % (fold)
\label{sec:Previo a la interpreción filosofíca}

Antes de poder otorgar a los gráficos existenciales en la superficie de la Banda de Möbius una posible interpretación filosófica es necesario poder ahondar en algunos conceptos importantes considerados por el propio Peirce al momento de la creación de los gráficos para tener las nociones necesarias para una interpretación fructífera y, ante todo, plausible. Hay que tener en cuenta que en varios lados la hoja de aseveración se encuentra en relación con la noción lógica de Universo de Discurso.

Peirce da cuenta de la noción de universo de discurso de distintas maneras en varios lugares, por ejemplo:

\enquote{De Morgan, en su destacable memoria en la que abrió la discusión del silogismo (1846, p. 380) ha destacado que muchas veces razonamos bajo una restricción implícita de lo que podemos considerar como posible, cuya restricción, aplicada a la totalidad de lo que es dicho, no necesita ser expresada. La totalidad de todo lo que podemos considerar como posible es llamado el universo del discurso, y puede ser muy limitado. Una manera de limitar nuestro universo es considerando solo lo que en realidad ocurre, entonces todo aquello que no ocurre es considerado como imposible. (CP 3.174, 1880)}

\enquote{En toda proposición la circunstancias de su enunciación muestran que hace referencia a alguna colección de individuos o posibildades, que no pueden ser adecuadamente descriptas, pero que solo pueden ser indicadas como algo familiar para el hablante y el oyente. A veces puede ser el universo físico de los sentidos, otras veces puede ser el 'mundo' imaginario de alguna obra o novela, en cualquier rango de posibildades. (CP 2.536, 1902)}

Aquello que se considera como posible o las circunstancias de enunciación de un conjunto de proposiciones es el universo del discurso. Es decir, dicho universo permite las condiciones para que los razonamientos o argumentos puedan desplegarse adecuadamente. Asimismo el universo del discurso no solo prepara a quien va a realizar las proferencias, la diagramación de las proposiciones, sino también para aquel que va a interpretarlas:

\enquote{En todo discurso, o razonamiento, hay \emph{virtualmente} dos roles. O bien hay dos roles, como cuando un hablante le habla a una audiencia de una o más personas, o bien una persona razona algo con ella misma, e incluso, las diferencias entre sus concepciones y opiniones antes y después de cierta operación de pensamiento resultan en la influencia a él mismo tanto como una persona influye a otra; entonces esto podemos decir que en este caso hay \emph{virtualmente} dos roles.

El discurso de esos dos roles debe relacionarse con algo que es \emph{común para la experiencia de ambos}, o de otra manera están bastante confundidos (\emph{cross-purposes}). Esta experiencia común considerada como un colectivo de unidades, los lógicos del último medio siglo [han] llamado comúnmente como \emph{universo del discurso}. (MS [R] 25:2)}

El universo del discurso permite que el grafista y el interprete se encuentren en un \textit{common ground} del cual se supongan varias nociones y elementos para que estos no tengan problemas a la hora de realizar las interpretaciones debidas para averiguar y analizar si ciertos gráficos son o no válidos.

En los gráficos existenciales alfa la hoja de aseveración viene a representar el universo del discurso. En este sentido dicho universo del discurso tiene determinadas características que hacen que dicho universo pueda ser compatible con la lógica clásica:

\enquote{La hoja en la que los gráficos son escritos (llamada hoja de aseveración), como cada una de sus partes, es un gráfico que asevera que un reconocido universo es definido (por lo que ninguna aseveración puede ser verdadera y falsa a la vez), individual (por lo que cada aseveración o es verdadera o es falsa) y real (lo que es verdadero y lo que es falso es independiente de cualquier juicio de un hombre o hombres, a menos que el creador del universo, en este caso es ficticio); y cualquier gráfico escrito sobre la hoja es por tanto aseverado de ese universo; cualquier multitud de gráficos escritos desconectadamente sobre la hoja son todos aseveraciones de dicho universo. (MS [R] 491, c 1903)}

Claramente la hoja de aseveración lo sostiene los principios de tercer excluido (propiedad de individualidad) y de no contradicción (propiedad de lo definido), ambos principios fundamentales de la lógica clásica. La propiedad de lo real tiene que ver más con una relación entre la lógica y la metafísica, particularmente con el realismo escolástico que Peirce sostiene en un madurez en contraposición al nominalismo y al idealismo hegeliano marcado en la época. La asociación de estos dos principios con esas dos características de la hoja nos lleva a pensar que dada otras características de la hoja se podría dar lugar a nuevas formas de considerar la hoja de aseveración. ¿Cuáles son esas características necesarias para poder dar cuenta de una nueva hoja de aseveración? Consideramos que la respuesta esta dentro de la semántica de la Banda de Möbius. Las propiedades de la semántica de la banda son diferentes a la del plano que es la de la hoja de aseveración. La estructura dada por la banda es justamente la de una estructura que solo tiene una cara, su verso y reverso son el mismo. La propiedad de individualidad está dada en la hoja en que se puede distinguir con claridad si lo que se afirma es o no es dentro de la hoja misma. La propiedad de lo definido tiene que ver que todo lo que se afirma está en la hoja, es decir no hay nada fuera de ella. Hay que ver si la banda de Möbius sigue manteniendo estas propiedades o no, para ello es necesario que hayamos dado con la semántica en la sección \ref{sec:La Banda de Möbius}.

Algo ha destacar de igual manera es lo concerniente a la acción del corte en si misma. Como figura topológica el corte ha sido analizado ampliamente \sidecite{pietarinenetal2020}. Ahora bien el corte realiza una acción particular en la hoja de afirmación (\emph{assertion}) como bien marca Peirce en 1903:

\enquote{A cut is not a graph-replica. A cut drawn upon the sheet of assertion severs the surface it encloses, called the area of the cut, from the sheet of assertion; so that the area of a cut is no part of the sheet of assertion. (CP 4.414)}

Como lo describe el propio Peirce, el corte realiza la acción de determinar lo que se encuentra dentro del corte (el área del corte) como aquello que no pertenece a la hoja de aseveración. En este sentido, varios autores han marcado que la hoja de aseveración puede entenderse como el top ($\top$) y el corte sin ninguna letra proposicional dentro como el \textit{falsum} ($\bot$).\sidenote{Esto permitió que se pueda desarrollar pruebas de corrección y completitud para el sistemas de gráficos existenciales alfa solo basándose en los gráficos. Véase TODO: agregar cita del trabajo} Filosóficamente esta idea de que área del corte no es parte de la hoja es interesante para poder ver cómo ésta se manifiesta en las estructuras de Riemann como la cinta de Möbius.

El universo del discurso no solo tiene las características ahora conocidas en el ámbito de la lógica. Sino también componen dentro del campo semiótico el espacio donde el grafista y el interprete de tienen lo \emph{común} para poder llevar a cabo el proceso de los gráficos existenciales. Esto no es algo menor debido a que en los sistemas axiomáticos o incluso en los sistemas de calculo de secuentes o de deducción natural no se encuentra presente el ámbito implícito de lo que es necesario que se tenga en cuenta para poder interpretar la validez o incluso la confección misma de un argumento, algo que si se encuentra en el sistema de gráficos existenciales.

Visto de esta manera, nos parece peculiar que determinadas características del universo del discurso y de la hoja de aseveración hayan dado lugar a que se pueda expresar topológicamente la lógica clásica sin haber tenido la enorme cantidad de resultados topológicos que se encuentran en la actualidad.\sidenote{Cabe destacar que Peirce si conocía la topología, puesto que era contemporáneo a varios de los matemáticos que indagaban en dicha área e incluso realizó algunas observaciones de orden topológico, sin embargo por obvias razones no puede compararse con cualquier topólogo contemporáneo.}

Lo necesario para dar cuenta de la interpretación filosófica es que encontremos características del universo del discurso que coincidan con algunas de las características de la cinta de Möbius, para luego, observar con cual lógica o familia de lógicas tiene una posible relación.

% section Previo a la interpreción filosofíca (end)

\section{Interpretación filosófica} % (fold)
\label{sec:Interpretación filosófica}

Una posible idea para dar cuenta de la interpretación filosófica es considerar que lo que hace el corte en la hoja de afirmación es dar vuelta, mostrar el reverso de la misma. Aquello que no se es afirmado. Aquello por lo cual uno no se hace responsable de su verdad.\sidenote{Haciendo alusión a la definición de \textit{assertion} de Peirce.} Entonces uno podría pensar que si la hoja de afirmación se transforma en una cinta de Möbius de afirmación, dicha cinta solo tiene una cara. No hay un anverso y un reverso. Al menos no globalmente hablando. Si lo hay localmente.  

% section Interpretación filosófica (end)

\section{Conclusiones} % (fold)
\label{sec:Conclusiones}

Como futuras investigaciones tenemos la visión de seguir realizando lo mismo que hemos realizado aquí pero para las otras estructuras de Riemann que ya Oostra y equipo determinaron en sus trabajos. Consideramos que es meritorio dicho trabajo pero que para que éste siga el mismo espíritu peircano es necesario tener dar cuenta de las interpretaciones filosóficas de dichas estructuras matemáticas. Consideramos que la filosofía de Peirce si bien es de un pluralismo radical (véase \sidecite{rosenthal1994}) siempre ha tenido una fuerte impronta filosófica en todo lo que tiene que ver con sus consideraciones matemáticas. Es en este sentido que creemos que continuamos con su tarea y legado dejado para la comunidad filosófica y científica. Como bien marca Peirce lo que menos deseamos es que se bloquee el camino de la investigación.

% section Conclusiones (end)
% \blindtext

% \appendix % From here onwards, chapters are numbered with letters, as is the appendix convention
%
% \section{Appendix}
%
% \blindtext

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

% The bibliography needs to be compiled with biber using your LaTeX editor, or on the command line with 'biber main' from the template directory

\printbibliography[title=Bibliografía] % Set the title of the bibliography and print the references
\nocite{peirce1931, robin1971}
\end{document}
